\chapter{Wypieki}

\section{Kruche}

\subsection{Pâte sablée}

\recipara{Delikatne i kruchliwe, ale chrupkie, do słodkich tartaletek.}

\begin{ingreds}
\item{flour all-purpose, 500-550, 2}
\item{sugar, 3--7 Tb}
\item{baking powder, 1/8}
\item{butter, 7 Tb}
\item{egg, 1}
\item{vanilla, 0.5 tsp}
\end{ingreds}

\recipara{Ubij jajko z łyżką wody. Schłodź masło.}

\recipara{Mąka, cukier, masło, proszek do miski. Prędko ugniataj palcami (nie dłońmi, za ciepłe) aż tłuszcz rozpadnie się do kawałków rozmiarów płatków owsianych. Dodaj ubite jajko i szybko wyrabiaj, ciasto będzie mocno kleiste. Na koniec wgnieć nieco ciasto i rozciągnij na 6 cali zabierając z powrotem. Zawiń w papier do pieczenia i schłodź.}

\recipara{Wałkuj między dwoma papierami do pieczenia. Piecz w 180 z obciążeniem 5--6 minut, potem podziurkuj i znowu aż zacznie się delikatnie rumienić, 8--10.}

\commentskip

\comment{Wyszło trochę zbyt brittle, ale była mąka 700. Im więcej cukru tym kruchsze, ale ciasto lepksze. Spokojnie spróbuj z połowy przedziału.}

\comment{Piekłem z grzaniem na dole, najpierw 5--6, ale potem dłużej, koło 20. Trudno było wyłuskać z tartowego naczynia, d27cm, połamało się na trzy. Wydaje się, że lepiej w tortownicy z usuwanymi ściankami.}

\subsection{Pâte brisée}

\comment{flour:butter:water 6:3:1, pich sugar 0.25 salt per cup. Mąka użyta była 1500 albo 2000. Nie zaufaliśmy proporcjom i daliśmy 300 mąki i 250 masła. Nie musi wszystko być pokryte masłem. Było rozwarstwione ale pyszne.}

\recipend

\section{Laminated}

\begin{ingreds}
\item{farine, 250}
\item{beurre demi--sel 200 + doux 20}
\item{sucre, 200}
\item{levure fraiche, 10}
\item{l'eau, 100--125}
\item{sel, 0.5tsp}
\end{ingreds}

\recipara{Zmieszaj wszystko poza masłem i 0.75 cukru. Wyrabiaj aż gładkie. Uformuj w kulę, trochę mąki. Do podwojenia, 1--1.25h albo cały dzień w lodówce.}

\recipara{Schłodzone masło pokrojone w kosteczki zawiń w papier do pieczenia, uderzaj wałkiem. Zawiń papier w kwadrat $\sim$9cm, rozroluj żeby wypełniło. Do lodówki.}

\recipara{Ciasto potnij w X i rozwiń. Rozwałkuj w kwadrat by masło można było włożyć ukośnie. Z pomocą papieru włóż masło, zawiń ciasto wokół, doszczypnij szwy.}

\recipara{Pouderzaj wałkiem delikatnie, potem rozroluj do prostokąta 1:3, staraj się utrzymywać kąty proste. Zawiń w jednej trzeciej, obróć jak książkę. Powtórz. Zamrażarka na 10, lodówka na godzinę.}

\recipara{Pouderzaj wałkiem i ponowne dwa zawinięcia, sypiąc cukrem na środek rozwałkowanego ciasta i po pierwszym zawinięciu. Za każdym razem czyść stół z cukru żeby nie porozcinał ciasta. Ponownie do podwojenia.}

\recipara{Z dwóch stron w cukrze, zawiń do środka. Piec w 180 25 -- 30.}

\commentskip

\comment{Po wyrastaniu ciasto wydawało się za suche, mąka z blatu na cieście robiła wzoreczki, miałem też problemy z wyrastaniem, ale koniec końców było ok. Przy pieczeniu masło wyciekło; piecz prosto z lodówki, może nawet odrobinę z zamrażalnika, żeby masło nie roztapiało się zbyt szybko przed parowaniem. Może też wyższa temperatura. Myślę też, że pieczone ciasto było za grube, warstwy powinny być cieńsze; przed ostatnim wyrośnięciem rozwałkuj do powierzchni połowy ilości mąki.}

\comment{Croissanty doszukaj, ale zdaje się wchodzi jedno jajko i masło połową mąki. Bez cukru między zawinięciami.}

\recipend

\section{Lembasy chia}

\begin{ingreds}
\item{chia, 0.5 szklanki}
\item{pestki słonecznika, 0.5 szklanki}
\item{pestki dyni, 0.5 szklanki}
\item{płatki owsiane zmielone, 0.5 szklanki}
\item{kasza gryczana niepalona zmielona, 0.25 szklanki}
\item{woda, 1.3 szklanki}
\item{oliwa, 0.5 łyżki}
\item{oregano, 1 łyżka}
\item{tymianek, 0.5 łyżki}
\item{sól, 0.5 łyżki}
\item{czosnek, 0.25 łyżki}
\item{cukier, 0.5 łyżki}
\end{ingreds}

\recipara{180 stopni, 30 minut.}

\commentskip

\recipend

\section{Musztardowy chleb żytni à la Justyna Dragan}

\begin{ingreds}
\item{aktywny zakwas żytni, 180g}
\item{letnia woda, 360ml}
\item{miód, 18g}
\item{musztarda, 90g}
\item{mąka żytnia 720, 180g}
\item{mąka żytnia razowa 2000, 210g}
\item{siemię lniane}
\item{słonecznik łuskany}
\item{sól, 9g}
\end{ingreds}

\recipara{Wszystkie składniki umieścić w misce i wymieszać tylko do połączenia. Przykryć ściereczką i zostawić na ~4h w ciepłym piekarniku, aż ciasto urośnie i będzie miało napowietrzoną strukturę.}
\recipara{Mniejszą keksówkę natłuścić oliwą i solidnie obsypać mąką żytnią razową. Ciasto do formy, wyrównać powierzchnię zwilżoną w wodzie łyżką. Posypać słonecznikiem, łyżką delikatnie wbić go w ciasto. Przykryć na ~4h w ciepłym piekarniku do momentu, aż ciasto wcisniętę będzie powoli wracać do pozycji początkowej.}
\recipara{Rozgrzać piekarnik do 220 stopni, przykryć chleb folią aluminiową. Piec 45 góra-dół. Wyjąć blaszkę z wodą, zdjąć folię, formę obrócić, piec 15 minut.}
\recipara{Chleb wyjąc z keksówki i umieścić na kratce do studzenia. Kroić po całkowitym wystudzeniu, najlepiej po nocy, żeby w środku również się wystudził.}

\commentskip

\comment{Dokarmianie zakwasu, regularnie 1:1:0.9 i co 4--6 godzin; jak na całą noc to $\sim$x5 więcej, ale tak jeszcze nie wyszło mi x3.}

\comment{Faza wyrastania zimą: około 16h w lodówce, 4.5h na kaloryferze. Przy miksie lodówka + kaloryfer wychodzi pierw łagodniejszy, a potem pojawia się kwasek. Ciekawe czy przez kaloryfer.}

\comment{Obecne ilości za duże na moją keksówkę. Spróbuj x0.9.}

\recipend

\section{Souffl\'e}

\recipara{Suflet wytrawny na jedną robi się z gęstego beszamelu na 0.25 szklanki mleka (0.75 łyżki masła i mąki) i dodaje 0.25 szklanki sosu smakowego. Więcej białek wtedy, 1.5 żółtka na 2 białka.}
\recipara{Suflet słodki zaczyna się jak crème pâtissière, ale mleka 0.25 -- 1 łyżka płynnego smaku, 0.75 mąki -- ma być gęstsze, bardziej pasta niż budyń; spróbuj nie dawać tu cukru, zachowaj cały (0.75) na białko. Dla pięknej równiutkości schładzają obydwie masy w lodówce; wtedy białka się gorzej ubijają, ale lepiej zachowują. 1 żółtko na 1.5 białka. 0.5 łyżeczki ekstraktu waniliowego.}
\recipara{Czekoladowy zamiast mąki skrobia kukurydziana lub 0.5 łyżki ziemniaczanej. 35g czekolady, rozpuścić z niepełną łyżką kawy, pół łyżki masła. 1.5 żółtka i 2 białka (potwierdź).}
\recipara{Naczynko dobrze natłuścić i obtoczyć cukrem. Nagrzać piekarnik do 200, potem zmniejszyć do 190, piec na dole, za szybko się przypieka. Przygotuj piekarnik zawczasu, żeby tylko zwinnie wrzucić ramekiny. Wytrawne 25, słodkie 15 minut. Cebulowy był też 15, ale cebula trochę rozwodniona.}

\commentskip

\comment{W ilościach na 4 osoby pieką się 30 minut, czekoladowy 40.}

\recipend

\section{Faworki}

\begin{ingreds}
\item{mąka, 400}
\item{żółtka, 4}
\item{cukier puder, 1 łyżka}
\item{śmietana, 0.5 szklanki}
\item{spirytus, wódka, 2 łyżki}
\item{głęboki tłuszcz}
\item{cukier puder}
\end{ingreds}

\recipara{Wszystko do połączenia, do folii i w lodówce przez pół godziny.}
\recipara{Wyrabiać starając się wtłoczyć jak najwięcej powietrza; uderzać wałkiem, rolować na placek i zawijać na pół.}
\recipara{Rozwałkować jak najcieniej, pociąć na paseczki, potem na romby, zrobić szparę w środku i przeciągnąć przez nią jeden koniec.}
\recipara{Smażyć na głębokim tłuszczu i wykładać na papier. Podawać z cukrem pudrem.}

\commentskip

\comment{Alkohol hamuje absorpcję tłuszczu podczas smażenia.}
\comment{Smażyć raczej do bladobrązowych, stosunkowo łatwo przesadzić. Wysmakować kilka pojedynczo. Doczytać o temperaturze oleju. Chcemy by utrwaliły się bąbelki na powierzchni.}
\comment{Robiłem na 500g mąki szklankę, 190g samorobnej śmietany sojowej w proporcji 1:0.6. Wyszło za tłuste, ciasto się rozwarstwiało, nie chciało lepić, wychodził tłuszcz pod palcami.}

\recipend
